<?xml version='1.0' encoding="Big5"?>
<sect1><title>文獻探討</title>
<para>
本文主題是有關醫療法規的同步化，
而法規的同步化主要是讓所有醫院的法規檢核系統能夠自動的被更新至最新的規則，
又法規檢核系統必須實作法規推論功能，才能對用藥行為作出檢核，
所以會先探討法規推論模型，以此為基礎
再探討目前國內用藥法規檢核系統相關研究，
分別比較討論其應用及系統的實作方式，
然後討論醫療資訊交換及同步化的相關研究，
以期能利用現有的資料交換平台來實踐法規的同步化。
由於目前關聯式模型上在實作上述系統有很大的困境，
本文也提出以語意網來解決上述關聯式模型的困境，
並在最後探討語意網的相關研究。
</para>
<sect2><title>法規推論模型</title>
<para>
法規檢核系統必須實作法規推論功能，才能對用藥行為作出檢核，
依<biblioref linkend="Skalak89"/>所述，
法規推論系統可視為將個案的情況，
歸類到適用何條法規，並歸類後，依個案是在法規限制內(合法行為)，
或法規限制外(非法行為)應受到何種處置的過程。
<biblioref linkend="Skalak89"/>也歸納出法規推論系統依其分類模型，
可以分成三種模型，
古典模型(Classical)、機率式模型(Probablistic)以及案例模型(Exemplar)。
</para>
<para>
古典模型的法規推論系統視法規概念為一組必要及充份條件的集合，
而其推論為以規則庫為基礎，充份條件利用前鏈式規則實作，
而必要條件利用後鏈式規則實作。
主要優點是推論機實作較為容易，
且推論結果比較容易預測，
其缺點是法規知識必須很明確的輸入到知識庫，
所以知識庫的擴充不易，
系統不容易學習新知識；
且無法對複雜個案作推論。
</para>
<para>
機率模型的法規推論系統認為法規分類是以目前個案具有的屬性值來作分類，
每個屬性會有個權重表示此屬性有多大的機率接近為某條法規的標準案例。
而其推論系統是以象限分析(dimensional analysis)為基礎，
其優點是能應用在較為複雜個案，
但實作較為困難。
</para>
<para>
判例模型的法規是由一組雛型判例來定義，
法規分類則是以測試案例最接近的雛型判例的類別來作歸類，
其推論系統會實作一個先前判例基礎系統，
用來比較目前案例與先前的判例來作法規分類。
最大優點便是知識庫容易學習新知識，
且能應用在複雜個案，
但缺點是推論結果較不確定。
</para>
<para>
我國法律體系以成文法為主，
且藥品法規其條件定義相當清楚，
相當適合以古典模型來實作法規推論系統，
是故本文主要是以古典模型來實作法規推論模組。
</para>
</sect2>
<sect2 id="TaiwanMDSStatus"><title>藥品法規檢核系統</title>
<para>
目前國內藥品法規檢核系統主要是應用在用藥提示、警訊功能，
在醫師開立藥物時觸發，即時提供醫師與開立藥物相關訊息，
以提昇用藥安全。
如<biblioref linkend="Li01"/>的 Web-base 醫令系統就內建基本用藥警訊等功能，
除了提供單一藥品的檢核，有的系統會檢核整個處方組的規則，
比對出會產生交互作用藥物，並提示警訊給醫師，
相關的實作出現在<biblioref linkend="U04"/>、
<biblioref linkend="Lai03"/>及<biblioref linkend="Tang02"/>的研究中。
</para>
<para>
上述研究其法規規則庫均是使用傳統式的關聯式模型來實作，
由於法規概念彼此都有關連，
且關聯式模型無法直接表示概念間的關連，
若想用資料表格表示法規概念，
則概念間的關連只能利用資料表的外鍵關係來表示，
而不能直接為某個概念定義其與其它概念的關連。
這使得法規庫的設計者必須先設計出檢核規則的實體關係模型，
再轉換成關聯式模型。
</para>
<para>
法規概念往往有一般化及特殊化的階層關係，
如「汽車」這個概念較「計程車」更為一般化，
因為每台「計程車」一定是「汽車」，
而每台「汽車」不一定是「計程車」。
上述也可以說「計程車」這個概念較「汽車」更為特殊化，
由於關聯式模型是平面的，
無法直接表示階層性的資料， 
是故要利用一組資料表來實作其階層式的概念，
使法規的機器形式表徵難以一致化。
關聯式模型無法簡單的表示法規庫在<biblioref linkend="U04"/>的研究中顯露無遺，
由於其嘗試綜合醫令的限制條件，並強調系統對規則的可擴充性，
於是獨立出一後設的限制條件表格檔用來描述規則的限制條件，
但此種作法其解析資料值邏輯並不存在其資料中，
而是寫在應用程式裡，使此商業邏輯無法利用檔案共享，
使其不適合在異質分散的環境中，且不利於不同醫院資料間的整合。
</para>
</sect2>
<sect2><title>醫療資訊交換現況</title>
<para>
醫療資訊量大，且其資料結構相當複雜，
是故整合醫療資訊一直是熱門的主題，
早在 1997 年，學者便提出建立臺灣醫療資訊交換中心之構想<biblioref linkend="chen97"/>，
健保IC卡發行後，IC卡成為共享醫療資訊的一個重要媒介，
也有學者以此作為實作病人安全的檢核的控管資訊<biblioref
linkend="U04"/>。
</para>
<para>
同樣的如上述所言，
每個關聯式模型的資料表其資料網要及資訊組織是不能包含商業邏輯的資訊，
是故一定要利用額外的文件來描述資料的組織及語意，
並交由程式師實作到企業系統內，
這對經常改變的健保法規環境要建立出一個共有法規服務是很困難的，
本文系統便試著利用語意網模型來加強資訊的交換。
</para>
</sect2>
&SemanticWeb;
</sect1>
